\begin{secao}{CAEM - Centro de Aperfeiçoamento do Ensino da Matemática}

O Centro de Aperfeiçoamento do Ensino da Matemática tem como principal objetivo
promover ações de formação continuada e inicial para professores e futuros professores
de matemática.

Dentre outras atividades, o CAEM oferece cursos, oficinas, palestras, seminários e
promove eventos voltados à formação continuada de professores de Matemática dos
diferentes níveis de ensino e algumas ações de formação junto ao curso de Licenciatura
em Matemática do IME-USP.

IMEanes podem usufruir e participar, inclusive bixes. Aqui vão algumas
informações úteis:

\begin{itemize}

\item \textbf{Cursos, oficinas e palestras:} São oferecidas sob demanda e sempre com vagas
gratuitas. A melhor forma de se manter informado sobre elas é através das redes
sociais do CAEM.

\item \textbf{Horas de ATPAs:} Os certificados das oficinas e palestras do CAEM podem ser
usados para as ATPA's. Além disso, os estagiários do CAEM (contratados
anualmente) e os monitores (contratados para ações específicas) também
ganham horas que podem ser contabilizadas como ATPA's.


\item \textbf{Materiais disponíveis:} O CAEM conta com um grande acervo de livros voltado
para o ensino da matemática nos níveis fundamental e médio, além de materiais
didáticos para apoio às aulas como material dourado, sólidos, réguas e
compassos de lousa. Esses materiais podem ser emprestados mediante cadastro
na secretaria do CAEM.
   

\item \textbf{Visite o CAEM:} Conheça os recursos e aproveite para conversar e tirar dúvidas
com os educadores e/ou estagiários!

  
\end{itemize}

\pagebreak %FIXME Diagramação

Para ficar sabendo das próximas atividades do CAEM ou tirar dúvidas,
deixamos abaixo as nossas redes sociais e alguns contatos:

\begin{description}

    \item[Site oficial do CAEM:] \url{https://www.ime.usp.br/caem/}

    \item[Facebook:] \url{https://www.facebook.com/caem.imeusp}

    \item[Instagram:] \url{https://www.instagram.com/caem_ime_usp/}

    \item[YouTube:] \url{https://www.youtube.com/@CAEMIMEUSP}

    \item[Secretaria do CAEM:] \texttt{caem@ime.usp.br}

    \item[Telefone:] (11) 3091-6160.

\end{description}

\end{secao}
