\begin{secao}{CCSL - Centro de Competência em Software Livre}

Se vocês já se cansaram da definição tradicional de software (``hardware é a
parte que você chuta, software é a parte que você xinga'') e prefere pensar que
``software é a parte com que você faz o que quiser'', o Software Livre é para
vocês. Baixar de graça? Sim! Copiar para os amigos? Claro! Fuçar, mexer e
hackear? Com certeza! E aqui no IME ele faz parte do ensino e da pesquisa,
literalmente, há décadas! Tanto que o IME tem o CCSL — Centro de Competência em
Software Livre — que existe para dar apoio a essas atividades internamente e
promover a difusão do Software Livre fora da Universidade também.

Vocês podem participar das atividades (palestras, eventos) que o CCSL
promove e também colaborar com elas; ou podem mergulhar em algum dos
projetos apoiados por ele, melhorando o código. Alguns desses projetos
podem vir a ser ótimos temas para seus TCCs ou para trabalhos de
iniciação científica (com bolsa! :D). Então vocês ainda juntam o útil ao
agradável. Visitem \url{http://ccsl.ime.usp.br} e inscrevam-se na lista de discussão,
conheçam os projetos e fiquem por dentro das próximas atividades do
Centro! 

Além disso, todes alunes do IME podem vir conhecer o espaço!

O software livre se baseia em quatro características simultâneas:
\begin{itemize}
\item[1.] A liberdade de executar o programa, para qualquer propósito;
\item[2.] A liberdade de estudar como o programa funciona e adaptá-lo para as suas necessidades;
\item[3.] A liberdade de redistribuir cópias;
\item[4.] A liberdade de aperfeiçoar o programa e liberar os seus aperfeiçoamentos.
\end{itemize}

Ficou curioso para saber mais sobre essa prática? Fique de olho nas atividades
do grupo para não perder nenhuma chance de se aprofundar nisso!!

\end{secao}
