\begin{subsecao}{Bach. em Matemática Aplicada e Computacional}

Estavam em dúvida entre Matemática e Computação? Gostam de outras áreas também?
Então, bixes, BMAC foi a escolha certa pra vocês!

BMAC é um curso dentro do IME que relaciona a ``Matemática Teórica'' com
ferramentas estatísticas e computacionais a fim de resolver problemas práticos
de diversas áreas, não necessariamente ligadas a exatas. Assim vocês terão uma
boa formação de Cálculo, Álgebra, Computação e Estatística, além de ao final do
terceiro semestre precisarem escolher uma habilitação pra se especializar, dentre as seguintes:

\begin {center}
  \begin {tabular}{|c|c|}
    \hline
    Habilitação & Unidade \\
    \hline
    Atuária & FEA\\
    Ciências Biológicas & IB\\
    Comunicação Científica & ECA\\
    Estatística Econômica & FEA\\
    Fisiologia e Biofísica & ICB\\
    Mecatrônica e Sistemas Mecânicos & EP\\
    Métodos Matemáticos & IME\\
    Sistemas e Controle & EP\\
    Saúde Pública & FSP\\
    \hline
  \end {tabular}
\end {center}

Nem todas as habilitações são integralmente no noturno, por isso é necessário ficar de olho na hora de escolher. As habilitações que são oferecidas integralmente no noturno são: Ciências Biológicas, Estatística Econômica, Comunicação Científica e Atuária. 

Segue uma breve descrição do que você vai ver em cada habilitação, afinal é sempre bom já ir pensando nisso:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Atuária (FEA)}:
    Na Atuária você terá conhecimentos de mercado financeiro, operações de seguros, previdência e aulas de matemática atuarial. 
  \item \textbf{Ciências Biológicas (BIO)}:
    Essa é uma habilitação em que você pode escolher as matérias que vai fazer
    através das optativas eletivas - a maioria das outras habilitações tem as
    matérias referentes a ela como se fossem obrigatórias. Na verdade, existe
    somente uma matéria obrigatória, que é Ecologia de Indivíduos e Populações,
    ou ECO 1, as outras você escolhe de forma a completar um determinado número
    de créditos aula e créditos trabalho. A maioria das disciplinas ofertadas
    é da botânica, mas tem uma parcela razoável de matérias da ecologia também
    e tem uma ou outra da evolução, mas existem maneiras de pegar disciplinas
    diferentes das eletivas oferecidas. Não é uma habilitação muito difícil e no
    geral as aulas são longas o suficiente pra ter um intervalo entre elas,
    também é comum ter atividades valendo nota e atividades práticas em grupo.
  \item \textbf{Comunicação Científica (ECA)}: A habilitação em
    comunicação científica acontece no Centro de Jornalismo e Editoração, o CJE,
    na ECA. Foca no ensino do jornalismo científico, reforçando a comunicação
    entre as realizações científicas e o público comum. Como há poucas vagas,
    não há turmas exclusivas para o IME, nem mesmo disciplinas obrigatórias na
    habilitação. Por outro lado, alunos da habilitação têm vagas reservadas numa
    longa lista de disciplinas da ECA e de outros institutos, inclusive algumas
    disciplinas muito concorridas como Fotografia. Com o conhecimento adquirido
    na habilitação é possível trabalhar diretamente com jornalismo científico ou
    auxiliar jornalistas nessa função, além de haver fácil acesso a diversos
    outros motes científicos, uma boa porta de entrada à interação de uma pessoa
    da matemática aplicada com estas outras áreas.
  \item \textbf{Estatística Econômica (FEA)}: Estuda modelos
    econômicos com a preocupação de entender a teoria por trás desses modelos,
    onde a estatística aparece e é estudada, mesmo que sem tanta formalidade. É
    meio que um meio termo entre estatística e economia.
  \item \textbf{Fisiologia e Biofísica (ICB)}:
    Nesta habilitação você estudará fisiologia e biofísica, fisiologia de
    membranas, fisiologia renal, neurofisiologia.
  \item \textbf{Mecatrônica e Sistemas Mecânicos (POLI)}: Nesta habilitação você
    vai ter disciplinas sobre microprocessadores aplicados à automação,
    eletrônica analógica para mecatrônica, eletrônica digital para mecatrônica,
    métodos experimentais em sistemas mecânicos, além de sistemas
    fluido-mecânicos.
  \item \textbf{Métodos Matemáticos (IME)}: Esta habilitação está essencialmente
    sob os cuidados do IME, já existia no Bacharelado em Matemática Aplicada e
    em 2006 foi aprovada para o Bacharelado em Matemática Aplicada e
    Computacional. Todas as matérias são oferecidas no IME e nunca tem problema
    com vaga. É uma habilitação que, além do ciclo básico do BMAC, oferece
    matérias de análise que só a Pura faz e por isso, o foco acaba sendo a parte
    teórica. Quem estiver no BMAC pensando em seguir uma carreira acadêmica vai
    estar bem servido com essa habilitação.
  \item \textbf{Sistemas e Controle (POLI)}: Nela você estudará basicamente como
    funcionam os sistemas, onde eles aparecem e como funcionam os controles.
    É uma habilitação interessante para enxergar como a matemática se faz presente 
    em outras áreas. O complicado, como em todas as outras habilitações da Poli, é 
    que você acaba tendo que correr atrás de muitas coisas que não viu, mas no
    fim tudo costuma dar certo.
  \item \textbf{Saúde Pública (FSP)}: É uma das habilitações mais
    tranquilas, pois não exige muitos pré-requisitos e a teoria não é tão
    sofisticada, mas possui o agravante de ter algumas aulas de manhã e outras
    no sábado, mesmo assim as aulas são bem interessantes. Basicamente você vai
    aprender sobre Epidemiologia e Estatísticas da Saúde. Dê uma procurada no
    Google para ver se esses assuntos te interessam! Epidemiologia é o ramo da
    medicina que estuda os fenômenos de saúde e doença e como as doenças se
    propagam. Desde uma questão social (pobreza, saúde materno-infantil etc)
    até epidemias. Você vai aprender como calcular aquelas taxas e coeficientes
    que vê no jornal (natalidade, mortalidade infantil, mortalidade materna,
    prevalência de doenças etc). Febre amarela, dengue, chikungunya... Você já
    pensou sobre toda a matemática que está por trás disso? As matérias são dadas na
    FSP (A Faculdade de Saúde Pública é vizinha da Medicina e fica ao lado do
    metrô Clínicas) e você terá aula com alunos não só do IME, mas também dos
    cursos que são oferecidos na unidade.
\end{itemize}

Muitos alunos do BMAC já trabalham e hoje em dia o mercado de trabalho está bem atrativo para eles.
Empresas grandes e bancos procuram esse perfil dinâmico para postos de análise
financeira, crédito ou ainda em áreas de previsão Estatística como a
previdenciária. Ultimamente, outra área que vem crescendo é a de tecnologia! Sendo uma
ótima opção para os novos ingressantes se aventurarem no mercado de trabalho.

No ramo acadêmico, os avanços com a Bioinformática e o aumento do uso de
ferramentas estatísticas e computacionais nas pesquisas avançadas requisita
profissionais com conhecimentos avançados em exatas e que saibam adaptar tais
conhecimentos à área em questão. Além disso, os avanços em pesquisas ligadas à
própria matemática, também com aplicações em outras áreas, como Sistemas
Dinâmicos, estão em alta, e o IME é um dos grandes responsáveis pela produção
científica nacional nessa área.

Esses são apenas alguns exemplos de onde vocês estão entrando, bixes do BMAC! Com o tempo,
vocês vão descobrir que as possibilidades são maiores ainda! Lembrem-se que o
curso é noturno, o que possibilita que vocês trabalhem durante o dia, apesar de talvez
ficar um pouco pesado para levar algumas matérias. Ficar varzeando na vivência o dia todo 
e aproveitar para curtir tudo que a USP pode oferecer também são boas opções.

O curso é o mais novo no IME, assim como essa área de atuação, o que deixa o curso
bem flexível, e os alunos costumam manter um bom diálogo com a coordenadora do
curso (Sônia, decore esse nome) a fim de melhorá-lo. Também não se intimidem
em falar com os veteranes que fazem esse curso, o pessoal é muito gente boa e bem disposto.

\end{subsecao}
