\begin{editorial}{Os Dez Mandamentos}

\begin{enumerate}
  \item Veteranes sempre têm razão, exceto quando es bixes têm;
  \item Na hipótese de ê bixe ter razão, entra imediatamente em vigor
        o primeiro mandamento;
  \item Em qualquer evento social, as despesas correm sempre por conta des
        bixes, menos o que es veteranes consomem;
  \item Bixes têm o direito de permanecerem calades (exceto quando
        interpelades por veteranes ou quando quiserem falar). Tudo o que elus
        disserem pode ser usado contra elus, \textit{c’est la vie};
  \item Bixes devem se apresentar imediatamente em caso de convocação por
        veteranes, a não ser que estejam fazendo algo melhor da vida. Bixes
        que não se apresentarem se arrependerão amargamente por perderem
        conselhos valiosos; %não queremos ameaçar ninguém :)
  \item Não são garantidos no IME os direitos constitucionais des bixes à vida
        social, liberdade de sono e igualdade de notas;
  \item Bixes devem estar prontos para assumirem as seguintes funções para
        veteranes: completar mesa de jogo, companhia de bandejão, completar
        time(s) etc., mas somente quando tiverem vontade;
  \item Bixes devem amar e respeitar seus veteranes, a vida, as plantas,
        todo mundo e acima de qualquer coisa, Goku;
  \item Para os casos não abrangidos por estas regras, a decisão final correrá
        por conta des veteranes, com exceção do que não lhes diz respeito;
  \item Todes es bixes estão despreparades, exceto es que leram isto.
\end{enumerate}

Como bixes, vocês têm todo o direito de reclamar dos mandamentos! 
Qualquer reclamação deverá ser protocolada em três vias datadas, assinadas e
autenticadas, com firma reconhecida em cartório, e assim encaminhadas à
Comissão de Recepção 2024 %REFTIME
via mala direta e serão imediatamente incineradas. Algumes veteranes sugeriram
que incinerássemos es reclamantes também. Ao invés disso, cogitamos incinerar
tais veteranes. A medida passou por estudo e, devido aos custos operacionais e
ao lixo tóxico que seria produzido, foi rejeitada.

OU vocês podem conversar diretamente com ume veterane da Comissão :)

\end{editorial}
